\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\begin{document}
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Алфавит}
    /{- непустое конечное множество.},
    %
    {Цепочка над алфавитом $\Sigma$ [слово, строка]}
    /{- конечная последовательность
    элементов $\Sigma$.},
    %
    {[$\Sigma^*$]}
    /{- множество всех цепочек над $\Sigma$.},
    %
    {[$\Sigma^+$]}
    /{- множество всех непустных цепочек над $\Sigma$.},
    %
    {Язык над $\Sigma$}
    /{- подмножество $\Sigma^*$.},
    %
    {Произведение языков $K$ и $L$ над алфавитом $\Sigma$ [$KL$]}
    /{- $\set{uv\in\Sga\sep u\in K\tpp{ и }v\in L}$.
    \mnext Пример:\f {
      &\Sigma = \set{a,b,c}
      \mnext&K = \set{ab,abc}
      \\&L = \set{cba,ba}
      \mnext&KL = \set{abcba,abba,abccba}\tpp{ (1 элемент повторяется, поэтому его не пишем)}
    }},
    %
    {Степень $i$ языка $L$ [$L^i$]}
    /{- $\set{\eps}$ при $i=0$, иначе - $LL...L$ ($i$ раз)},
    %
    {Итерация языка $L$ [$L^*$]}
    /{- $\xcup_{i=0}^{\infty} L^i$
    \mnext Например, если $L = {a, ab}$, то $L^* = \set{\eps, a, ab, a^2, a^2b, aba, abab,a^3, ...}$,
    но $ba\not\in\La$.\medskip
    },
    %
    {Грамматика $G$ [порождающая грамматика]}
    /{- $G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$, где $\Sigma,\Gamma$ - алфавиты, $S\in\Gamma$, $P$ - множество
    формальных выражений вида "$\al\then\beta$", где $\al,\beta\in(\Sigma\cup\Gamma)^*$, причём
    цепочка $\al$ обязана содержать хотя бы один элемент $\Gamma$.},
    %
    {Основной алфавит грамматики $G$ [терминальный]}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] $\Sigma$.},
    %
    {Терминал (в контексте грамматики $G$)}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] любой элемент $\Sigma$.},
    %
    {Вспомогательный алфавит грамматики $G$ [нетерминальный]}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] $\Gamma$.},
    %
    {Нетерминал (в контексте грамматики $G$)}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] любой элемент $\Gamma$.},
    %
    {Аксиома грамматики $G$}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] $S$.},
    %
    {Правила вывода грамматики $G$}
    /{- [$G=(\Sigma,\Gamma,P,S)$] элементы $P$.},
    %
    {Цепочка $\delta$, непосредственно выводимая в $G$ из цепочки $\gamma$ [$\gamma\thenn_G \delta$,
    $\gamma\thenn\delta$]}
    /{\\- $\delta$, если:\f {
      \exists\: \al,\beta,\gamma_1,\gamma_2\in(\Sigma\cup\Gamma)^*:\ \sys {
        \gamma = \gamma_1\al\gamma_2
        \\\delta = \gamma_1\beta\gamma_2
        \\\al\then\beta\in P
      }
    }},
    %
    {Цепочка $\delta$, выводимая в $G$ из цепочки $\gamma$ [$\gamma\thenn_G^* \delta$,
    $\gamma\thenn^*\delta$]}
    /{\\- $\delta$, если:\f {
      &\exists\:n\in(\set{0}\cup\N),\ \zrun{\eta}{n}\in (\Sigma\cup\Gamma)^*:
      \\&\gamma = \eta_0 \thenn \eta_1 \thenn \eta_2 \thenn ... \thenn \eta_n = \delta.
    }
    },
    %
    {Вывод цепочки $\delta$, выводимой в $G$ из цепочки $\gamma$}
    /{\\- [..., $\gamma = \eta_0 \thenn \eta_1 \thenn \eta_2 \thenn ... \thenn \eta_n = \delta$]
    последовательность $\zrun{\eta}{n}$.},
    %
    {Длина вывода}
    /{\\- [..., $\gamma = \eta_0 \thenn \eta_1 \thenn \eta_2 \thenn ... \thenn \eta_n = \delta$]
    число $n$.},
    %
    {Язык, порождаемый грамматикой $G$ [$L(G)$]}
    /{- множество цепочек над основным алфавитом, выводимых из аксиомы грамматики.},
    %
    {Правило вывода $\al_1\then\al_2$, называемое альтернативой правилу вывода $\beta_1\then\beta_2$
    }
    /{\\- $\al_1\then\al_2$, если $\al_1 = \beta_1$.},
    %
    {Обобщённое правило вывода для правил $\al_1\then\al_2$ и $\beta_1\then\beta_2$
    [$\al_1\then\al_2 \:|\: \beta_2$]}
    /{- формируется, если $\al_1\then\al_2$ является альтернативой для $\beta_1\then\beta_2$.}
  }
  \bigskip\bigskip
  
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {(от автора) О связи определений языка и языка, порождаемого некоторой грамматикой}
    /{\mnext Грамматика - способ это задания языка. Определение языка, порождённого
    грамматикой полностью соответствует определению языка, данному ранее.\medskip},
    %
    {О форме записи грамматики}
    /{\mnext Грамматику для сокращения записи часто записывают только используя правила вывода.}
  }
\end{document}